[БЕЗ_ЗВУКА] Мы рассмотрели шаблонные классы optional и
variant, которые удобно использовать, когда нужно возвращать из функции
некоторую дополнительную информацию. Но некоторые из вас могли
бы задаться вопросом, почему для этого просто не
использовать исключения? Что ж, давайте мы на этот вопрос ответим,
но с точки зрения производительности. Итак, вот у меня код,
я подключаю profile.h, у меня есть некоторый FailReason. Некоторые виды проблем,
которые могут случиться в моей функции. Вот я что-то там придумал. И теперь давайте представим,
что у меня есть функция ComputeCost, которая возвращает либо конкретную цену, которую эта
функция вычислила, либо FailReason. Ну и давайте у меня будут
некоторые параметры этой функции, и в зависимости от итерации цикла,
которая у нас будет функция main, мы в эту функцию будем что-то возвращать. Если остаток от деления i на 10 больше 0, то есть в 90 % случаев, будем возвращать
что-то разумное, какое-то целое число. Ну скажем, вот такое. Иначе будем возвращать
некоторый FailReason, который мы тоже как-то вычислим. Ну скажем, давайте разделим i на 10 —
это будет номер итерации i и остатка деления на 5,
потому что у нас пять причин. И приведём это static_cast
к типу FailReason так, чтобы у нас было какое-то разнообразие
в возвращаемых результатах. Вот я написал эту функцию
с помощью типа variant, а теперь попробую написать
её с помощью исключения. Это будет выглядеть так. Во-первых, давайте я этой функции дам
уникальное название ComputeCostVariant. И теперь я напишу функцию
ComputeCostThrow, эта функция будет кидать исключения. Тоже от номера итерации как-то
ее результат будет зависеть, и она будет возвращать просто int. То есть либо у неё всё хорошо и она
вернула int, либо она выкинет исключение. Ну и здесь будет примерно то же
самое: если у нас i % 10 больше нуля, то всё хорошо и надо вернуть i умножить
на 100, вернуть i умножить на 100, либо надо кинуть исключение,
ну вот ровно такое же. Конечно, обычно простые типы не
используют в качестве исключения, обычно их во что-то оборачивают,
в какой-то специальный класс, но прямо сейчас нам это не важно,
и я просто выкину объект типа FailReason. Итак, я написал два варианта функции
ComputeCost: одно с исключением, другое с variant. Теперь я проделаю,
ну скажем, миллион итераций. Ну просто мне нужно как-то повызывать
эти две функции и сравнить, что будет. Миллион итераций. Ну и как эти итерации будут выглядеть? Давайте, скажем,
я захочу считать статистику причин, по которым что-то могло пойти не так. Соответственно, заведу vector stats
из шести, получается, элементов. В нём будет пять элементов под
причины проблем и один элемент, последний, который будет считать,
сколько раз всё пошло хорошо. Давайте я попробую повызывать
ComputeCostVariant. Использую макрос LOG_DURATION, variant. Дальше делаю ITER_COUNT итераций, и на каждой итерации я хочу вызвать функцию ComputeCostVariant
и как-то обработать её результат. Поскольку у меня будет if, который будет
проверять, результат — это FailReason или число, я могу сразу использовать
вариацию оператора if из C++ 17, в которой я завожу переменную const auto
результат = ComputeCostVariant от i, и через точку с запятой пишу условие,
которое хочу проверить. Я хочу проверить, правда ли вот
этот res содержит FailReason. Я это делаю с помощью
функции holds_alternative от FailReason. Надо не забыть подключить
variant и vector. [БЕЗ_ЗВУКА] Подключили,
возвращаемся к коду. Итак, я вызываю функцию
ComputeCostVariant, смотрю, что получилось. Если получился FailReason, тогда я делаю ++stats от соответствующего
объекта с соответствующим номером. Для этого мне надо от res взять,
собственно, значение типа FailReason и теперь
прикастовать его к size_t. Вот. Иначе, у меня вернулось что-то разумное,
то есть просто число. Никаких проблем не случилось, и давайте
я к stats.back прибавлю это число. В stats.back буду
накапливать сумму этих цен. Конечно, компилятор всё еще недоволен,
потому что... Даже не компилятор, а, собственно,
препроцессор, который проверяет, всё ли у нас в порядке с синтаксисом в самом
Eclipse, он пока не знает про тип variant. Итак, вот вариант с variant. А теперь давайте напишем то же самое с
исключениями: LOG_DURATION от throw, опять же, ITER_COUNT итераций. [БЕЗ_ЗВУКА] И здесь я бы сделал stats.back += ComputeCostThrow от i, но я понимаю, что у меня может вылететь исключение,
поэтому я оборачиваю это в try-catch блок. Вот это try, а тут catch, в котором я поймаю FailReason, и здесь напишу ++stats
от static_cast<size_t>. Ну привожу, опять же,
эту причину к целочисленному типу и соответствующий счётчик
увеличиваю на единицу. Вот как-то так. Вы можете сказать, что второй код
понятнее, и это даже, наверное, так, однако давайте я покажу вам,
что первый код быстрее. Компилируем. Код не компилируется,
давайте посмотрим, в чём проблема. Я back использовал как поле,
хотя на самом деле это, конечно, метод. Надо добавить круглые скобки. Здесь, в этом месте, всё в порядке. Снова пробую скомпилировать. Код скомпилировался, запустился, и я вижу, что версия с variant
работает четыре миллисекунды, а версия с исключениями
работает почти 700 миллисекунд. То есть версия с исключениями
чуточку лаконичнее, но при этом на несколько порядков дольше. Какой из этого можно сделать вывод? Вывод очень простой: исключения
в ваших программах нужны только для действительно исключительных,
неожиданных ситуаций или просто не в «горячих» с точки зрения
производительности местах. Когда вы хотите где-то использовать
исключения, подумайте о том, не стоит ли вам подумать о производительности и
использовать variant или optional. В следующих видео мы обсудим,
что же делать с функциями, у которых непонятная громоздкая сигнатура.